% Created 2020-02-24 lun 13:47
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\input{preambule.tex}
\author{F. Vanwindekens, B. Hardy, C. Leroy, F. Delporte}
\date{Intersoil 2020 - Bruxelles}
\title{Évaluer les fonctions physiques et biologiques des sols à l'aide d'approches pragmatiques}
\hypersetup{
 pdfauthor={F. Vanwindekens, B. Hardy, C. Leroy, F. Delporte},
 pdftitle={Évaluer les fonctions physiques et biologiques des sols à l'aide d'approches pragmatiques},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle


\section*{Résumé}
\label{sec:orge7adf6c}

Les sols sont au cœur des agroécosystèmes. Dans diverses régions d'Europe, les sols, leur structure et leur fonction sont soumises à des pressions dues aux pratiques agricoles intensives et aux changements globaux. Les principales conséquences sont (i) une perte de biodiversité, (ii) une diminution de la teneur en matière organique, (iii) une augmentation de leur sensibilité à l'érosion. Dans ce contexte, certains agriculteurs adoptent des pratiques innovantes pour augmenter la résilience de leur exploitation et la santé de leurs sols. Parmi les pratiques innovantes, celles liées à l'agriculture de conservation sont particulièrement mises en évidence.

Les pratiques de l'agriculture de conservation reposent sur le triple principes de (i) réduire au minimum les perturbations mécaniques du sol (par exemple, pas de travail du sol), (ii) couvrir le sol de manière permanente, (iii) diversifier les espèces cultivées dans les parcelles. Ces pratiques sont fortement encouragées par les agriculteurs qui les adoptent et certaines parties prenantes (ASBL, conseillers, \ldots{}). Certaines pratiques connexes posent par contre question (utilisation d'herbicides) et les effets des pratiques sur les sols, tant au niveau de leur structure et que de leurs fonctions, sont sujets à débat au sein des communautés scientifiques.

Les propriétés biologiques et physiques des sols sont traditionnellement estimées par une série de tests de laboratoire qui sont gourmands en ressources, temps et argent. Nous proposons de présenter une combinaison d’approches pragmatiques qui permettent d'évaluer le fonctionnement et la qualité des sols agricoles dans ces deux dimensions : le 'tea bag index' et le 'slake test'. En phase de développement, ces approches ont été testées pour des modalités de fertilisation et de travail du sol contrastées sur des essais de longues durées du Centre wallon de Recherches agronomiques à Gembloux ainsi que sur des parcelles en ferme gérées en agriculture conventionnelles ou en agriculture de conservation.

Le 'tea bag index' est un indicateur synthétique qui permet d'approcher l'activité biologique d'un sol. Son principe repose sur une estimation de la vitesse de décomposition de matière organique enfuie dans le sol à une profondeur définie par une mesure de perte de masse pour un intervalle de temps donné. Il a été développé par une équipe de chercheurs de diverses institutions européennes pour standardiser de manière pragmatique une méthode existante -- la mesure de la décomposition de la litière, via des 'litter bags'-- en utilisant deux produits commerciaux largement disponibles au niveau mondial : le thé vert et le thé rooibos.

Un 'slake test' (test de désagrégation sous eau) est une expérience simple et visuelle montrée par les promoteurs de l'agriculture de conservation lors d'expositions, de foires ou sur des vidéos web. Il consiste à immerger un panier métallique contenant un échantillon de sol et à observer comment cet échantillon se décompose. Il est souvent effectué qualitativement, dans deux cylindres de verre adjacents pour comparer les échantillons de sol des parcelles labourées et ceux des parcelles sans travail du sol. Bien que ce test soit un moyen rapide d'évaluer la stabilité structurale d'un sol, son protocole n'a pas été formalisé et ses résultats objectivés par une méthode quantitative. Dans le cadre de nos travaux, nous avons développé une approche originale, le ©QuantiSlakeTest, visant à mesurer en continu le délitement de l'échantillon de sol.

Lors de la conférence, nous présenterons les résultats de l'application de ces deux approches dans différentes situations et en particulier en comparant des parcelles labourées et des parcelles non labourées.





\section*{Le 'Tea Bag Index' (TBI) \begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/teas.png}
\end{center}}
\label{sec:org35118cf}

\subsection*{Source : Keuskamp \emph{et al.}, 2013}
\label{sec:org4ddd863}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/Keuskamp_publi.png}
\end{center}

\subsubsection*{}
\label{sec:org1bfe81e}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/Keuskamp_Curves.png}
\end{center}

\subsubsection*{Le TBI}
\label{sec:org0cb58a1}
Tea Bag Index (TBI) consists of two parameters describing 
\begin{itemize}
\item decomposition rate (k) and
\item litter stabilisation factor (S)
\end{itemize}

\subsubsection*{}
\label{sec:org381ce99}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/Keuskamp_TBI.png}
\end{center}

\subsection*{Méthodologie : plan d'enfuissement}
\label{sec:org67ff5dd}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/tb_craw.png}
\end{center}

\subsection*{Méthodologie : zone d'étude}
\label{sec:orgf84adbd}
\begin{itemize}
\item dans les essais 'long terme' du CRA-W : 
\begin{itemize}
\item Matières organiques (apport de fumier / pas d'apport)
\item P / K (0-1-2 x les doses recommandées)
\item Travail du sol (labour / non labour)
\end{itemize}
\item et dans un réseau 'céréale' de fermes en Wallonie
\end{itemize}

\subsection*{Méthodologie : zone d'étude}
\label{sec:orgbd087b7}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/map_tb.png}
\end{center}





\section*{Le Slake Test}
\label{sec:org6d48d18}
\end{document}